向學生亮劍的教育界

向學生亮劍的教育界
（時事評論員 劉細良） - 劉細良

最近有兩單教育界事件令人譁然，驚覺香港價值觀之巨變。

首先，聖保祿中學中六生last day回校，臨別一天在校園影相留念，學校以關門為理由驅趕學生，部份學生在學校門外繼續影相，結果老師竟然報警驅趕。事後校方輕輕帶過報警行為，扭曲為老師關心學生人身安全所致。我當聖保祿校長冇講大話，但身為教育工作者，難道眼中只有學校關門時間，咁不如請保安員做教師好過。

第二單仲誇張，理工大學紀律聆訊民主牆風波四位學生，事源去年10月學生不滿校方多次除去張貼於民主牆上的港獨言論，以紅紙覆蓋民主牆，又宣佈收回民主牆管治權，學生會要求校方公開解釋不果。其後多名學生到副校長辦公室樓層要求與管理層對話，學生代表一度與教職員發生推撞，雙方皆有人倒地。

球員兼球證毫不公正

理大民主牆事件是傘運後多宗校園抗爭懲處學生最嚴厲的一宗，一位革退並終生不取錄，一位停學一年，其餘兩位判社會服務令。事件並非單純學生維權，衝突源於民主牆出現港獨字眼大字報，而懲處最嚴厲的碩士生何俊謙與港獨團體「學獨聯」有連繫。今次理大事件最為人詬病是校方一手包辦球員及球證角色，其中三位學生「控罪」十分嚴重，包括誹謗、襲擊毆打大學教員。既然涉及刑事罪行，校方理應報警，當年港大學生會會長馮敬恩衝擊校委會引發衝突，結果被刑事起訴判社會服務令。至少法院會去衡量學生阻止校方人員是否構成襲擊罪，至於「你哋收共產黨錢收得咁過癮，舐共舐得你哋咁開心呀啦，屎忽鬼」是否構成誹謗，亦非由被辱罵的理大校方管理人員說了算。學生抗爭的對象正是校方管理層，再由管理層重判學生，程序本身就不公正，理工懶到整色整水成立個獨立調查委員會都唔做。

至於重判，背後是一定有政治考慮，本來只屬記過一類的違規行為，變成襲擊、刑毀，施以革退及停學處分，就是要落實嚴打學生港獨思潮。八大校長聯署反港獨信件，林鄭要就取締民族黨社團註冊向中央交報告，DQ任何被視為有絲毫港獨傾向的候選人，在在顯示香港正在執行中共消滅港獨思潮於萌芽狀態的指令，事後理大梁粉校董劉炳章已經明言不容宣傳港獨。

港英公務員出身的林鄭月娥上台後，其「敢於亮劍」作風完全拋離深紅政客梁振英，得到習帝高度表揚為「志不求易、事不避難」。現時這種作風已蔓延香港，酷吏治港，有權用盡，絕不手軟，「敢於亮劍」其實是文革寧左勿右的變奏，任何學校管理層有絲毫同情或體諒學生，都隨時被具官方政治背景的校委扣上黃絲帽子，大學教授自己也怕站錯隊，影響升遷。香港高等教育界之墮落，為何更令人不安？是因為他們都是受過教育的知識分子，人工超級，社會地位優越，加上終身制無需擔心被清算，但呢班所謂精英卻最終選擇取悅政權，放棄教育的價值理念，環顧八大院校，更多人選擇袖手旁觀明哲保身，放棄一個知識分子應有的社會責任。

毀滅香港的是香港人，太多人只問利益，不問是非。當香港一切都要面向大灣區時，整治高等教育是必然趨勢，理大教授學者今日利用手中權力對付反抗的學生，日後就輪到今日袖手旁觀的其他大學教授、知識分子。大陸海歸學者已逐步取代香港本土學者，無論今天你們如何取悅權貴，明哲保身，也保不住自己飯碗！

劉細良
時事評論員

下一則
下一則
世道人生：暴龍 (李怡)